[{"question":"桁落ちによる誤差の説明として，適切なものはどれか。","filed":"離散数学","choices":["値のほぼ等しい二つの数値の差を求めたとき，有効桁数が減ることによって発生する誤差","指定された有効桁数で演算結果を表すために，切捨て，切上げ，四捨五入などで下位の桁を削除することによって発生する誤差","絶対値の非常に大きな数値と小さな数値の加算や減算を行ったとき，小さい数値が計算結果に反映されないことによって発生する誤差","無限級数で表される数値の計算処理を有限項で打ち切ったことによって発生する誤差"],"answer":1,"title":"応用情報技術者令和3年春期 午前問2","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_haru\/q2.html"},{"question":"サンプリング周波数40kHz，量子化ビット数16ビットでA\/D変換したモノラル音声の1秒間のデータ量は，何kバイトとなるか。ここで， 1kバイトは1,000バイトとする。","filed":"情報に関する理論","choices":["20","40","80","640"],"answer":3,"title":"応用情報技術者令和3年春期 午前問3","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_haru\/q3.html"},{"question":"体温を測定するのに適切なセンサはどれか。","filed":"計測・制御に関する理論","choices":["サーミスタ","超音波センサ","フォトトランジスタ","ポテンショメータ"],"answer":1,"title":"応用情報技術者令和3年春期 午前問4","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_haru\/q4.html"},{"question":"A，B，Cの順序で入力されるデータがある。各データについてスタックへの挿入と取出しを1回ずつ行うことができる場合，データの出力順序は何通りあるか。","filed":"データ構造","choices":["3","4","5","6"],"answer":3,"title":"応用情報技術者令和3年春期 午前問5","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_haru\/q5.html"},{"question":"配列A[1]，A[2]，…，A[n]で，A[1]を根とし，A[i]の左側の子をA[2i]，右側の子をA[2i＋1]とみなすことによって，2分木を表現する。このとき，配列を先頭から順に調べていくことは，2分木の探索のどれに当たるか。","filed":"データ構造","choices":["行きがけ順(先行順)深さ優先探索","帰りがけ順(後行順)深さ優先探索","通りがけ順(中間順)深さ優先探索","幅優先探索"],"answer":4,"title":"応用情報技術者令和3年春期 午前問6","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_haru\/q6.html"},{"question":"アルゴリズム設計としての分割統治法に関する記述として，適切なものはどれか。","filed":"アルゴリズム","choices":["与えられた問題を直接解くことが難しいときに，幾つかに分割した一部分に注目し，とりあえず粗い解を出し，それを逐次改良して精度の良い解を得る方法である。","起こり得る全てのデータを組み合わせ，それぞれの解を調べることによって，データの組合せのうち無駄なものを除き，実際に調べる組合せ数を減らす方法である。","全体を幾つかの小さな問題に分割して，それぞれの小さな問題を独立に処理した結果をつなぎ合わせて，最終的に元の問題を解決する方法である。","まずは問題全体のことは考えずに，問題をある尺度に沿って分解し，各時点で最良の解を選択し，これを繰り返すことによって，全体の最適解を得る方法である。"],"answer":3,"title":"応用情報技術者令和3年春期 午前問7","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_haru\/q7.html"},{"question":"次の特徴をもつプログラム言語及び実行環境であって，オープンソースソフトウェアとして提供されているものはどれか。〔特徴〕統計解析や機械学習の分野に適している。データ分析，グラフ描画などの，多数のソフトウェアパッケージが提供されている。変数自体には型がなく，変数に代入されるオブジェクトの型は実行時に決まる。","filed":"プログラム言語","choices":["Go","Kotlin","R","Scala"],"answer":3,"title":"応用情報技術者令和3年春期 午前問8","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_haru\/q8.html"},{"question":"表に示す命令ミックスによるコンピュータの処理性能は，何MIPSか。","filed":"プロセッサ","choices":["11","25","40","90"],"answer":3,"title":"応用情報技術者令和3年春期 午前問9","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_haru\/q9.html"},{"question":"ディープラーニングの学習にGPUを用いる利点として，適切なものはどれか。","filed":"プロセッサ","choices":["各プロセッサコアが独立して異なるプログラムを実行し，異なるデータを処理できる。","汎用の行列演算ユニットを用いて，行列演算を高速に実行できる。","浮動小数点演算ユニットをコプロセッサとして用い，浮動小数点演算ができる。","分岐予測を行い，パイプラインの利用効率を高めた処理を実行できる。"],"answer":2,"title":"応用情報技術者令和3年春期 午前問10","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_haru\/q10.html"},{"question":"グリッドコンピューティングの説明はどれか。","filed":"システムの構成","choices":["OSを実行するプロセッサ，アプリケーションを実行するプロセッサというように，それぞれの役割が決定されている複数のプロセッサによって処理を分散する方式である。","PCから大型コンピュータまで，ネットワーク上にある複数のプロセッサに処理を分散して，大規模な一つの処理を行う方式である。","カーネルプロセスとユーザプロセスを区別せずに，同等な複数のプロセッサに処理を分散する方式である。","プロセッサ上でスレッド(プログラムの実行単位)レベルの並列化を実現し，プロセッサの利用効率を高める方式である。"],"answer":2,"title":"応用情報技術者令和3年春期 午前問11","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_haru\/q11.html"},{"question":"キャッシュメモリへの書込み動作には，ライトスルー方式とライトバック方式がある。それぞれの特徴のうち，適切なものはどれか。","filed":"メモリ","choices":["ライトスルー方式では，データをキャッシュメモリにだけ書き込むので，高速に書込みができる。","ライトスルー方式では，データをキャッシュメモリと主記憶の両方に同時に書き込むので，主記憶の内容は常に最新である。","ライトバック方式では，データをキャッシュメモリと主記憶の両方に同時に書き込むので，速度が遅い。","ライトバック方式では，読出し時にキャッシュミスが発生してキャッシュメモリの内容が追い出されるときに，主記憶に書き戻す必要が生じることはない。"],"answer":2,"title":"応用情報技術者令和3年春期 午前問12","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_haru\/q12.html"},{"question":"システムの信頼性設計に関する記述のうち，適切なものはどれか。","filed":"システムの構成","choices":["フェールセーフとは，利用者の誤操作によってシステムが異常終了してしまうことのないように，単純なミスを発生させないようにする設計方法である。","フェールソフトとは，故障が発生した場合でも機能を縮退させることなく稼動を継続する概念である。","フォールトアボイダンスとは，システム構成要素の個々の品質を高めて故障が発生しないようにする概念である。","フォールトトレランスとは，故障が生じてもシステムに重大な影響が出ないように，あらかじめ定められた安全状態にシステムを固定し，全体として安全が維持されるような設計手法である。"],"answer":3,"title":"応用情報技術者令和3年春期 午前問13","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_haru\/q13.html"},{"question":"密結合マルチプロセッサの性能が，1台当たりのプロセッサ性能とプロセッサ数の積に等しくならない要因として，最も適切なものはどれか。","filed":"システムの構成","choices":["主記憶へのアクセスの競合","通信回線を介したプロセッサ間通信","プロセッサのディスパッチ処理","割込み処理"],"answer":1,"title":"応用情報技術者令和3年春期 午前問15","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_haru\/q15.html"},{"question":"ジョブの多重度が1で，到着順にジョブが実行されるシステムにおいて，表に示す状態のジョブA〜Cを処理するとき，ジョブCが到着してから実行が終了するまでのターンアラウンドタイムは何秒か。ここで， OSのオーバヘッドは考慮しないものとする。","filed":"システムの評価指標","choices":["11","12","13","14"],"answer":1,"title":"応用情報技術者令和3年春期 午前問16","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_haru\/q16.html"},{"question":"リアルタイムOSにおいて，実行中のタスクがプリエンプションによって遷移する状態はどれか。","filed":"オペレーティングシステム","choices":["休止状態","実行可能状態","終了状態","待ち状態"],"answer":2,"title":"応用情報技術者令和3年春期 午前問17","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_haru\/q17.html"},{"question":"プログラム実行時の主記憶管理に関する記述として，適切なものはどれか。","filed":"オペレーティングシステム","choices":["主記憶の空き領域を結合して一つの連続した領域にすることを，可変区画方式という。","プログラムが使用しなくなったヒープ領域を回収して再度使用可能にすることを，ガーベジコレクションという。","プログラムの実行中に主記憶内でモジュールの格納位置を移動させることを，動的リンキングという。","プログラムの実行中に必要になった時点でモジュールをロードすることを，動的再配置という。"],"answer":2,"title":"応用情報技術者令和3年春期 午前問18","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_haru\/q18.html"},{"question":"ページング方式の仮想記憶において，ページアクセス時に発生する事象をその回数の多い順に並べたものはどれか。ここで，A≧Bは，Aの回数がBの回数以上，A＝Bは，AとBの回数が常に同じであることを表す。","filed":"オペレーティングシステム","choices":["ページアウト≧ページイン≧ページフォールト","ページアウト≧ページフォールト≧ページイン","ページフォールト＝ページアウト≧ページイン","ページフォールト＝ページイン≧ページアウト"],"answer":4,"title":"応用情報技術者令和3年春期 午前問19","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_haru\/q19.html"},{"question":"Hadoopの説明はどれか。","filed":"ミドルウェア","choices":["JavaEE仕様に準拠したアプリケーションサーバ","LinuxやWindowsなどの様々なプラットフォーム上で動作するWebサーバ","機能の豊富さが特徴のRDBMS","大規模なデータセットを分散処理するためのソフトウェアライブラリ"],"answer":4,"title":"応用情報技術者令和3年春期 午前問20","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_haru\/q20.html"},{"question":"RFIDの活用事例として，適切なものはどれか。","filed":"ハードウェア","choices":["紙に印刷されたディジタルコードをリーダで読み取ることによる情報の入力","携帯電話とヘッドフォンとの間の音声データ通信","赤外線を利用した近距離データ通信","微小な無線チップによる人又は物の識別及び管理"],"answer":4,"title":"応用情報技術者令和3年春期 午前問21","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_haru\/q21.html"},{"question":"SoCの説明として，適切なものはどれか。","filed":"ハードウェア","choices":["システムLSIに内蔵されたソフトウェア","複数のMCUを搭載したボード","複数のチップで構成していたコンピュータシステムを，一つのチップで実現したLSI","複数のチップを単一のパッケージに封入してシステム化したデバイス"],"answer":3,"title":"応用情報技術者令和3年春期 午前問22","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_haru\/q22.html"},{"question":"コンデンサの機能として，適切なものはどれか。","filed":"ハードウェア","choices":["交流電流は通すが直流電流は通さない。","交流電流を直流電流に変換する。","直流電流は通すが交流電流は通さない。","直流電流を交流電流に変換する。"],"answer":1,"title":"応用情報技術者令和3年春期 午前問24","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_haru\/q24.html"},{"question":"図の論理回路において，S=1，R=1，X=0，Y=1のとき，Sを一旦0にした後，再び1に戻した。この操作を行った後のX，Yの値はどれか。","filed":"ハードウェア","choices":["X=0，Y=0","X=0，Y=1","X=1，Y=0","X=1，Y=1"],"answer":3,"title":"応用情報技術者令和3年春期 午前問25","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_haru\/q25.html"},{"question":"利用者が現在閲覧しているWebページに表示する，Webサイトのトップページからそのページまでの経路情報を何と呼ぶか。","filed":"インタフェース設計","choices":["サイトマップ","スクロールバー","ナビゲーションバー","パンくずリスト"],"answer":4,"title":"応用情報技術者令和3年春期 午前問26","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_haru\/q26.html"},{"question":"W3Cで仕様が定義され，矩形や円，直線，文字列などの図形オブジェクトをXML形式で記述し，Webページでの図形描画にも使うことができる画像フォーマットはどれか。","filed":"マルチメディア技術","choices":["OpenGL","PNG","SVG","TIFF"],"answer":3,"title":"応用情報技術者令和3年春期 午前問27","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_haru\/q27.html"},{"question":"NoSQLの一種である，グラフ指向DBの特徴として，適切なものはどれか。","filed":"データベース応用","choices":["データ項目の値として階層構造のデータをドキュメントとしてもつことができる。また，ドキュメントに対しインデックスを作成することもできる。","ノード，リレーション，プロパティで構成され，ノード間をリレーションでつないで構造化する。ノード及びリレーションはプロパティをもつことができる。","一つのキーに対して一つの値をとる形をしている。値の型は定義されていないので，様々な型の値を格納することができる。","一つのキーに対して複数の列をとる形をしている。関係データベースとは異なり，列の型は固定されていない。"],"answer":2,"title":"応用情報技術者令和3年春期 午前問28","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_haru\/q28.html"},{"question":"コストベースのオプティマイザがSQLの実行計画を作成する際に必要なものはどれか。","filed":"トランザクション処理","choices":["ディメンジョンテーブル","統計情報","待ちグラフ","ログファイル"],"answer":2,"title":"応用情報技術者令和3年春期 午前問30","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_haru\/q30.html"},{"question":"データレイクの特徴はどれか。","filed":"データベース応用","choices":["大量のデータを分析し，単なる検索だけでは分からない隠れた規則や相関関係を見つけ出す。","データウェアハウスに格納されたデータから特定の用途に必要なデータだけを取り出し，構築する。","データウェアハウスやデータマートからデータを取り出し，多次元分析を行う。","必要に応じて加工するために，データを発生したままの形で格納する。"],"answer":4,"title":"応用情報技術者令和3年春期 午前問31","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_haru\/q31.html"},{"question":"IoTで用いられる無線通信技術であり，近距離のIT機器同士が通信する無線PAN(Personal Area Network)と呼ばれるネットワークに利用されるものはどれか。","filed":"ネットワーク方式","choices":["BLE(Bluetooth Low Energy)","LTE(LongTerm Evolution)","PLC(Power Line Communication)","PPP(Point-to-Point Protocol)"],"answer":1,"title":"応用情報技術者令和3年春期 午前問32","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_haru\/q32.html"},{"question":"日本国内において，無線LANの規格IEEE802.11acに関する説明のうち，適切なものはどれか。","filed":"通信プロトコル","choices":["IEEE802.11gに対応している端末はIEEE802.11acに対応しているアクセスポントと通信が可能である。","最大通信速度は600Mビット／秒である。","使用するアクセス制御方式はCSMA\/CD方式である。","使用する周波数帯は5GHz帯である。"],"answer":4,"title":"応用情報技術者令和3年春期 午前問33","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_haru\/q33.html"},{"question":"IPv4ネットワークで使用されるIPアドレスaとサブネットマスクmからホストアドレスを求める式はどれか。ここで，\"〜\"はビット反転の演算子，\"｜\"はビットごとの論理和の演算子，\"＆\"はビットごとの論理積の演算子を表し，ビット反転の演算子の優先順位は論理和，論理積の演算子よりも高いものとする。","filed":"通信プロトコル","choices":["〜a＆m","〜a｜m","a＆〜m","a｜〜m"],"answer":3,"title":"応用情報技術者令和3年春期 午前問34","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_haru\/q34.html"},{"question":"ONF(Open Networking Foundation)が標準化を進めているOpenFlowプロトコルを用いたSDN(Software-Defined Networking)の説明として，適切なものはどれか。","filed":"ネットワーク管理","choices":["管理ステーションから定期的にネットワーク機器のMIB(Management Information Base)情報を取得して，稼働監視や性能管理を行うためのネットワーク管理手法","データ転送機能をもつネットワーク機器同士が経路情報を交換して，ネットワーク全体のデータ転送経路を決定する方式","ネットワーク制御機能とデータ転送機能を実装したソフトウェアを，仮想環境で利用するための技術","ネットワーク制御機能とデータ転送機能を論理的に分離し，コントローラと呼ばれるソフトウェアで，データ転送機能をもつネットワーク機器の集中制御を可能とするアーキテクチャ"],"answer":4,"title":"応用情報技術者令和3年春期 午前問35","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_haru\/q35.html"},{"question":"2.4GHz帯の無線LANのアクセスポイントを，広いオフィスや店舗などをカバーできるように分散して複数設置したい。2.4GHz帯の無線LANの特性を考慮した運用をするために，各アクセスポイントが使用する周波数チャネル番号の割当て方として，適切なものはどれか。","filed":"ネットワーク方式","choices":["PCを移動しても，PCの設定を変えずに近くのアクセスポイントに接続できるように，全てのアクセスポイントが使用する周波数チャネル番号は同じ番号に揃えておくのがよい。","アクセスポイント相互の電波の干渉を避けるために，隣り合うアクセスポイントには，例えば周波数チャネル番号1と6，6と11のように離れた番号を割り当てるのがよい。","異なるSSIDの通信が相互に影響することはないので，アクセスポイントごとにSSIDを変えて，かつ，周波数チャネル番号の割当ては機器の出荷時設定のままがよい。","障害時に周波数チャネル番号から対象のアクセスポイントを特定するために，設置エリアの端から1，2，3と順番に使用する周波数チャネル番号を割り当てるのがよい。"],"answer":2,"title":"応用情報技術者令和3年春期 午前問36","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_haru\/q36.html"},{"question":"Webサイトにおいて，クリックジャッキング攻撃の対策に該当するものはどれか。","filed":"セキュリティ実装技術","choices":["HTTPレスポンスヘッダにX-Content-Type-Optionsを設定する。","HTTPレスポンスヘッダにX-Frame-Optionsを設定する。","入力にHTMLタグが含まれていたら，HTMLタグとして解釈されないほかの文字列に置き換える。","入力文字数が制限を超えているときは受け付けない。"],"answer":2,"title":"応用情報技術者令和3年春期 午前問37","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_haru\/q37.html"},{"question":"攻撃者が行うフットプリンティングに該当するものはどれか。","filed":"情報セキュリティ","choices":["Webサイトのページを改ざんすることによって，そのWebサイトから社会的・政治的な主張を発信する。","攻撃前に，攻撃対象となるPC，サーバ及びネットワークについての情報を得る。","攻撃前に，攻撃に使用するPCのメモリを増設することによって，効率的に攻撃できるようにする。","システムログに偽の痕跡を加えることによって，攻撃後に追跡を逃れる。"],"answer":2,"title":"応用情報技術者令和3年春期 午前問38","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_haru\/q38.html"},{"question":"リスクベース認証の特徴はどれか。","filed":"情報セキュリティ","choices":["いかなる利用条件でのアクセスの要求においても，ハードウェアトークンとパスワードを併用するなど，常に二つの認証方式を併用することによって，不正アクセスに対する安全性を高める。","いかなる利用条件でのアクセスの要求においても認証方法を変更せずに，同一の手順によって普段どおりにシステムにアクセスできるようにし，可用性を高める。","普段と異なる利用条件でのアクセスと判断した場合には，追加の本人認証をすることによって，不正アクセスに対する安全性を高める。","利用者が認証情報を忘れ，かつ，Webブラウザに保存しているパスワード情報も使用できないリスクを想定して，緊急と判断した場合には，認証情報を入力せずに，利用者は普段どおりにシステムを利用できるようにし，可用性を高める。"],"answer":3,"title":"応用情報技術者令和3年春期 午前問39","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_haru\/q39.html"},{"question":"暗号学的ハッシュ関数における原像計算困難性，つまり一方向性の性質はどれか。","filed":"情報セキュリティ","choices":["あるハッシュ値が与えられたとき，そのハッシュ値を出力するメッセージを見つけることが計算量的に困難であるという性質","入力された可変長のメッセージに対して，固定長のハッシュ値を生成できるという性質","ハッシュ値が一致する二つの相異なるメッセージを見つけることが計算量的に困難であるという性質","ハッシュの処理メカニズムに対して，外部からの不正な観測や改変を防御できるという性質"],"answer":1,"title":"応用情報技術者令和3年春期 午前問40","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_haru\/q40.html"},{"question":"経済産業省とIPAが策定した\"サイバーセキュリティ経営ガイドライン(Ver2.0)\"の説明はどれか。","filed":"情報セキュリティ管理","choices":["企業がIT活用を推進していく中で，サイバー攻撃から企業を守る観点で経営者が認識すべき3原則と，情報セキュリティ対策を実施する上での責任者となる担当幹部に，経営者が指示すべき重要10項目をまとめたもの","経営者が情報セキュリティについて方針を示し，マネジメントシステムの要求事項を満たすルールを定め，組織が保有する情報資産をCIAの観点から維持管理し，継続的に見直すためのプロセス及び管理策を体系的に規定したもの","事業体のITに関する経営者の活動を，大きくITガバナンス(統制)とITマネジメント(管理)に分割し，具体的な目標と工程として40のプロセスを定義したもの","世界的規模で生じているサイバーセキュリティ上の脅威の深刻化に関して，企業の経営者を支援する施策を総合的かつ効果的に推進するための国の責務を定めたもの"],"answer":1,"title":"応用情報技術者令和3年春期 午前問41","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_haru\/q41.html"},{"question":"JPCERTコーディネーションセンターの説明はどれか。","filed":"情報セキュリティ管理","choices":["産業標準化法に基づいて経済産業省に設置されている審議会であり，産業標準化全般に関する調査・審議を行っている。","電子政府推奨暗号の安全性を評価・監視し，暗号技術の適切な実装法・運用法を調査・検討するプロジェクトであり，総務省及び経済産業省が共同で運営する暗号技術検討会などで構成される。","特定の政府機関や企業から独立した組織であり，国内のコンピュータセキュリティインシデントに関する報告の受付，対応の支援，発生状況の把握，手口の分析，再発防止策の検討や助言を行っている。","内閣官房に設置され，我が国をサイバー攻撃から防衛するための司令塔機能を担う組織である。"],"answer":3,"title":"応用情報技術者令和3年春期 午前問42","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_haru\/q42.html"},{"question":"クレジットカードの対面決済時の不正利用に対して，カード加盟店が実施する対策のうち，最も有効なものはどれか。","filed":"情報セキュリティ対策","choices":["ICチップを搭載したクレジットカードによる決済時の本人確認のために，サインではなくオフラインPINを照合する。","クレジットカードのカード番号を加盟店で保持する。","クレジットカードの決済ではICチップではなく磁気ストライプの利用を利用者に促す。","利用者の取引履歴からクレジットカードの不正利用を検知するオーソリモニタリングを実施する。"],"answer":1,"title":"応用情報技術者令和3年春期 午前問43","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_haru\/q43.html"},{"question":"Webシステムにおいて，セッションの乗っ取りの機会を減らすために，利用者のログアウト時にWebサーバ又はWebブラウザにおいて行うべき処理はどれか。ここで，利用者は自分専用のPCにおいて，Webブラウザを利用しているものとする。","filed":"セキュリティ実装技術","choices":["WebサーバにおいてセッションIDを内蔵ストレージに格納する。","WebサーバにおいてセッションIDを無効にする。","WebブラウザにおいてキャッシュしているWebページをクリアする。","WebブラウザにおいてセッションIDを内蔵ストレージに格納する。"],"answer":2,"title":"応用情報技術者令和3年春期 午前問44","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_haru\/q44.html"},{"question":"TLSのクライアント認証における次の処理a〜cについて，適切な順序はどれか。","filed":"セキュリティ実装技術","choices":["a → b → c","a → c → b","b → a → c","c → a → b"],"answer":3,"title":"応用情報技術者令和3年春期 午前問45","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_haru\/q45.html"},{"question":"ICカードの耐タンパ性を高める対策はどれか。","filed":"情報セキュリティ対策","choices":["ICカードとICカードリーダとが非接触の状態で利用者を認証して，利用者の利便性を高めるようにする。","故障に備えてあらかじめ作成した予備のICカードを保管し，故障時に直ちに予備カードに交換して利用者がICカードを使い続けられるようにする。","信号の読み出し用プローブの取付けを検出するとICチップ内の保存情報を消去する回路を設けて，ICチップ内の情報を容易には解析できないようにする。","利用者認証にICカードを利用している業務システムにおいて，退職者のICカードは業務システム側で利用を停止して，ほかの利用者が利用できないようにする。"],"answer":3,"title":"応用情報技術者令和3年春期 午前問46","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_haru\/q46.html"},{"question":"状態遷移表のとおりに動作し，運転状況に応じて装置の温度が上下するシステムがある。システムの状態が\"レディ\"のとき，①〜⑥の順にイベントが発生すると，最後の状態はどれになるか。ここで，状態遷移表の空欄は状態が変化しないことを表す。〔発生するイベント〕メッセージ1を受信する。メッセージ1を受信する。装置の温度が50℃以上になる。メッセージ2を受信する。装置の温度が40℃未満になる。メッセージ2を受信する。","filed":"ソフトウェア方式設計・詳細設計","choices":["レディ","高速運転","低速運転","一時停止"],"answer":4,"title":"応用情報技術者令和3年春期 午前問47","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_haru\/q47.html"},{"question":"あるプログラムについて，流れ図で示される部分に関するテストを，命令網羅で実施する場合，最小のテストケース数は幾つか。ここで，各判定条件は流れ図に示された部分の先行する命令の結果から影響を受けないものとする。","filed":"ソフトウェア構築","choices":["3","6","8","18"],"answer":1,"title":"応用情報技術者令和3年春期 午前問48","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_haru\/q48.html"},{"question":"スクラムチームにおけるプロダクトオーナの役割はどれか。","filed":"開発プロセス・手法","choices":["ゴールとミッションが達成できるように，プロダクトバックログのアイテムの優先順位を決定する。","チームのコーチやファシリテータとして，スクラムが円滑に進むように支援する。","プロダクトを完成させるための具体的な作り方を決定する。","リリース判断可能なプロダクトのインクリメントを完成する。"],"answer":1,"title":"応用情報技術者令和3年春期 午前問49","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_haru\/q49.html"},{"question":"アジャイル開発などで導入されている\"ペアプログラミング\"の説明はどれか。","filed":"開発プロセス・手法","choices":["開発工程の初期段階に要求仕様を確認するために，プログラマと利用者がペアとなり，試作した画面や帳票を見て，相談しながらプログラムの開発を行う。","効率よく開発するために，2人のプログラマがペアとなり，メインプログラムとサブプログラムを分担して開発を行う。","短期間で開発するために，2人のプログラマがペアとなり，交互に作業と休憩を繰り返しながら長時間にわたって連続でプログラムの開発を行う。","品質の向上や知識の共有を図るために，2人のプログラマがペアとなり，その場で相談したりレビューしたりしながら，一つのプログラムの開発を行う。"],"answer":4,"title":"応用情報技術者令和3年春期 午前問50","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_haru\/q50.html"},{"question":"JIS Q 21500:2018(プロジェクトマネジメントの手引)によれば，プロジェクトマネジメントのプロセスのうち，計画のプロセス群に属するプロセスはどれか。","filed":"プロジェクトマネジメント","choices":["スコープの定義","品質保証の遂行","プロジェクト憲章の作成","プロジェクトチームの編成"],"answer":1,"title":"応用情報技術者令和3年春期 午前問51","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_haru\/q51.html"},{"question":"表は，RACIチャートを用いた，ある組織の責任分担マトリックスである。条件を満たすように責任分担を見直すとき，適切なものはどれか。〔条件〕各アクティビティにおいて，実行責任者は1人以上とする。各アクティビティにおいて，説明責任者は1人とする。","filed":"プロジェクトの資源","choices":["アクティビティ�@の菊池の責任をIに変更","アクティビティ�Aの佐藤の責任をAに変更","アクティビティ�Bの鈴木の責任をCに変更","アクティビティ�Cの田中の責任をRに変更"],"answer":4,"title":"応用情報技術者令和3年春期 午前問52","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_haru\/q52.html"},{"question":"プロジェクトのスケジュールを短縮したい。当初の計画は図1のとおりである。作業Eを作業E1，E2，E3に分けて，図2のように計画を変更すると，スケジュールは全体で何日短縮できるか。","filed":"プロジェクトの時間","choices":["1","2","3","4"],"answer":1,"title":"応用情報技術者令和3年春期 午前問53","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_haru\/q53.html"},{"question":"PMBOKガイド第6版によれば，リスクにはマイナスの影響を及ぼすリスク(脅威)とプラスの影響を及ぼすリスク(好機)がある。プラスの影響を及ぼすリスクに対する\"強化\"の戦略はどれか。","filed":"プロジェクトのリスク","choices":["いかなる積極的行動も取らないが，好機が実現したときにそのベネフィットを事受する。","好機が確実に起こり，発生確率が100%にまで高まると保証することによって，特別の好機に関連するベネフィットを捉えようとする。","好機のオーナーシップを第三者に移転して，好機が発生した場合にそれがベネフィットの一部を共有できるようにする。","好機の発生確率や影響度，又はその両者を増大させる。"],"answer":4,"title":"応用情報技術者令和3年春期 午前問54","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_haru\/q54.html"},{"question":"プロジェクトメンバが16人のとき，1対1の総当たりでプロジェクトメンバ相互の顔合わせ会を行うためには，延べ何時間の顔合わせ会が必要か。ここで，顔合わせ会1回の所要時間は0.5時間とする。","filed":"プロジェクトのコミュニケーション","choices":["8","16","30","60"],"answer":4,"title":"応用情報技術者令和3年春期 午前問55","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_haru\/q55.html"},{"question":"ITIL 2011 editionによれば，サービス・ポートフォリオの説明のうち，適切なものはどれか。","filed":"サービスの設計・移行","choices":["サービス・プロバイダの約束事項と投資を表すものであって，サービス・プロバイダによって管理されている\"検討中か開発中\"，\"稼働中か展開可能\"及び\"廃止済み\"の全てのサービスが含まれる。","サービスの販売と提供の支援に使用され，顧客に公開されるものであって，\"検討中か開発中\"と\"廃止済み\"のサービスは含まれず，\"稼働中か展開可能\"のサービスだけが含まれる。","投資の機会と実現される価値を含むものであって，\"廃止済み\"のサービスは含まれず，\"検討中か開発中\"のサービスと\"稼働中か展開可能\"のサービスが含まれる。","どのようなサービスが提供できたのか，実力を示すものであって，\"検討中か開発中\"のサービスは含まれず，\"稼働中か展開可能\"のサービスと\"廃止済み\"のサービスが含まれる。"],"answer":1,"title":"応用情報技術者令和3年春期 午前問56","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_haru\/q56.html"},{"question":"フルバックアップ方式と差分バックアップ方式を用いた運用に関する記述のうち，適切なものはどれか。","filed":"サービスの運用","choices":["障害からの復旧時に差分バックアップのデータだけ処理すればよいので，フルバックアップ方式に比べて復旧時間が短い。","フルバックアップのデータで復元した後に，差分バックアップのデータを反映させて復旧する。","フルバックアップ方式と差分バックアップ方式を併用して運用することはできない。","フルバックアップ方式に比べ，差分バックアップ方式はバックアップに要する時間が長い。"],"answer":2,"title":"応用情報技術者令和3年春期 午前問57","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_haru\/q57.html"},{"question":"情報セキュリティ管理基準(平成28年)を基に，情報システム環境におけるマルウェア対策の実施状況について監査を実施した。判明したシステム運用担当者の対応状況のうち，監査人が，指摘事項として監査報告書に記載すべきものはどれか。","filed":"システム監査","choices":["Webページに対して，マルウェア検出のためのスキャンを行っている。","マルウェア感染によって被害を受けた事態を想定して，事業継続計画を策定している。","マルウェア検出のためのスキャンを実施した上で，組織として認可していないソフトウェアを使用している。","マルウェアに付け込まれる可能性のある脆弱性について情報収集を行い，必要に応じて修正コードを適用し，脆弱性の低減を図っている。"],"answer":3,"title":"応用情報技術者令和3年春期 午前問58","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_haru\/q58.html"},{"question":"マスタファイル管理に関するシステム監査項目のうち，可用性に該当するものはどれか。","filed":"システム監査","choices":["マスタファイルが置かれているサーバを二重化し，耐障害性の向上を図っていること","マスタファイルのデータを複数件まとめて検索・加工するための機能が，システムに盛り込まれていること","マスタファイルのメンテナンスは，特権アカウントを付与された者だけに許されていること","マスタファイルへのデータ入力チェック機能が，システムに盛り込まれていること"],"answer":1,"title":"応用情報技術者令和3年春期 午前問59","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_haru\/q59.html"},{"question":"システム監査人が行う改善提案のフォローアップとして，適切なものはどれか。","filed":"システム監査","choices":["改善提案に対する改善の実施を監査対象部門の長に指示する。","改善提案に対する監査対象部門の改善実施プロジェクトの管理を行う。","改善提案に対する監査対象部門の改善状況をモニタリングする。","改善提案の内容を監査対象部門に示した上で改善実施計画を策定する。"],"answer":3,"title":"応用情報技術者令和3年春期 午前問60","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_haru\/q60.html"},{"question":"エンタープライズアーキテクチャの\"四つの分類体系\"に含まれるアーキテクチャは，ビジネスアーキテクチャ，テクノロジアーキテクチャ，アプリケーションアーキテクチャともう一つはどれか。","filed":"情報システム戦略","choices":["システムアーキテクチャ","ソフトウェアアーキテクチャ","データアーキテクチャ","バスアーキテクチャ"],"answer":3,"title":"応用情報技術者令和3年春期 午前問61","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_haru\/q61.html"},{"question":"業務システムの構築に際し，オープンAPIを活用する構築手法の説明はどれか。","filed":"情報システム戦略","choices":["構築するシステムの概要や予算をインターネットなどにオープンに告知し，アウトソース先の業者を公募する。","構築テーマをインターネットなどでオープンに告知し，不特定多数から資金調達を行い開発費の不足を補う。","接続仕様や仕組みが外部企業などに公開されている他社のアプリケーションソフトウェアを呼び出して，適宜利用し，データ連携を行う。","標準的な構成のハードウェアに仮想化を適用し，必要とするCPU処理能力，ストレージ容量，ネットワーク機能などをソフトウェアで構成し，運用管理を行う。"],"answer":3,"title":"応用情報技術者令和3年春期 午前問62","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_haru\/q62.html"},{"question":"レコメンデーション(お勧め商品の提案)の例のうち，協調フィルタリングを用いたものはどれか。","filed":"e-ビジネス","choices":["多くの顧客の購買行動の類似性を相関分析などによって求め，顧客Aに類似した顧客Bが購入している商品を顧客Aに勧める。","カテゴリ別に売れ筋商品のランキングを自動抽出し，リアルタイムで売れ筋情報を発信する。","顧客情報から，年齢，性別などの人口動態変数を用い，\"20代男性\"，\"30代女性\"などにセグメント化した上で，各セグメント向けの商品を提示する。","野球のバットを購入した人に野球のボールを勧めるなど商品間の関連に着目して，関連商品を提示する。"],"answer":1,"title":"応用情報技術者令和3年春期 午前問63","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_haru\/q63.html"},{"question":"情報システムの調達の際に作成されるRFIの説明はどれか。","filed":"調達計画・実施","choices":["調達者から供給者候補に対して，システム化の目的や業務内容などを示し，情報の提供を依頼すること","調達者から供給者候補に対して，対象システムや調達条件などを示し，提案書の提出を依頼すること","調達者から供給者に対して，契約内容で取り決めた内容に関して，変更を要請すること","調達者から供給者に対して，双方の役割分担などを確認し，契約の締結を要請すること"],"answer":1,"title":"応用情報技術者令和3年春期 午前問64","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_haru\/q64.html"},{"question":"国や地方公共団体などが，環境への配慮を積極的に行っていると評価されている製品・サービスを選んでいる。この取組を何というか。","filed":"調達計画・実施","choices":["CSR","エコマーク認定","環境アセスメント","グリーン購入"],"answer":4,"title":"応用情報技術者令和3年春期 午前問65","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_haru\/q65.html"},{"question":"システム開発委託契約の委託報酬におけるレベニューシェア契約の特徴はどれか。","filed":"調達計画・実施","choices":["委託側が開発するシステムから得られる収益とは無関係に開発に必要な費用を全て負担する。","委託側は開発するシステムから得られる収益に関係無く定額で費用を負担する。","開発するシステムから得られる収益を委託側が受託側にあらかじめ決められた配分率で分配する。","受託側は継続的に固定額の収益が得られる。"],"answer":3,"title":"応用情報技術者令和3年春期 午前問66","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_haru\/q66.html"},{"question":"企業の競争戦略におけるフォロワ戦略はどれか。","filed":"経営戦略手法","choices":["上位企業の市場シェアを奪うことを目標に，製品，サービス，販売促進，流通チャネルなどのあらゆる面での差別化戦略をとる。","潜在的な需要がありながら，大手企業が参入してこないような専門特化した市場に，限られた経営資源を集中する。","目標とする企業の戦略を観察し，迅速に模倣することで，開発や広告のコストを抑制し，市場での存続を図る。","利潤，名声の維持・向上と最適市場シェアの確保を目標として，市場内の全ての顧客をターゲットにした全方位戦略をとる。"],"answer":3,"title":"応用情報技術者令和3年春期 午前問68","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_haru\/q68.html"},{"question":"ジェフリー・A・ムーアはキャズム理論において，利用者の行動様式に大きな変化をもたらすハイテク製品では，イノベータ理論の五つの区分の間に断絶があると主張し，その中でも特に乗り越えるのが困難な深く大きな溝を\"キャズム\"と呼んでいる。\"キャズム\"が存在する場所はどれか。","filed":"技術開発戦略の立案","choices":["イノベータとアーリーアダプタの間","アーリーアダプタとアーリーマジョリティの間","アーリーマジョリティとレイトマジョリティの間","レイトマジョリティとラガードの間"],"answer":2,"title":"応用情報技術者令和3年春期 午前問69","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_haru\/q69.html"},{"question":"バランススコアカードの四つの視点とは，財務，学習と成長，内部ビジネスプロセスと，もう一つはどれか。","filed":"ビジネス戦略と目標・評価","choices":["ガバナンス","顧客","自社の強み","遵法"],"answer":2,"title":"応用情報技術者令和3年春期 午前問70","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_haru\/q70.html"},{"question":"\"技術のSカーブ\"の説明として，適切なものはどれか。","filed":"技術開発戦略の立案","choices":["技術の期待感の推移を表すものであり，黎(れい)明期，流行期，反動期，回復期，安定期に分類される。","技術の進歩の過程を表すものであり，当初は緩やかに進歩するが，やがて急激に進歩し，成熟期を迎えると進歩は停滞気味になる。","工業製品において生産量と生産性の関係を表すものであり，生産量の累積数が増加するほど生産性は向上する傾向にある。","工業製品の故障発生の傾向を表すものであり，初期故障期間では故障率は高くなるが，その後の偶発故障期間での故障率は低くなり，製品寿命に近づく摩耗故障期間では故障率は高くなる。"],"answer":2,"title":"応用情報技術者令和3年春期 午前問71","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_haru\/q71.html"},{"question":"政府は，IoTを始めとする様々なICTが最大限に活用され，サイバー空間とフィジカル空間とが融合された\"超スマート社会\"の実現を推進してきた。必要なものやサービスが人々に過不足なく提供され，年齢や性別などの違いにかかわらず，誰もが快適に生活することができるとされる\"超スマート社会\"実現への取組は何と呼ばれているか。","filed":"ビジネスシステム","choices":["e-Gov","Society5.0","Web2.0","ダイバーシティ社会"],"answer":2,"title":"応用情報技術者令和3年春期 午前問72","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_haru\/q72.html"},{"question":"SNSやWeb検索などに関して，イーライ・パリサーが提唱したフィルタバブルの記述として，適切なものはどれか。","filed":"e-ビジネス","choices":["PCやスマートフォンなど，使用する機器の性能やソフトウェアの機能に応じて，利用者は情報へのアクセスにフィルタがかかっており，様々な格差が生じている。","SNSで一般のインターネット利用者が発信する情報が増えたことで，Web検索の結果は非常に膨大なものとなり，個人による適切な情報収集が難しくなった。","広告収入を目的に，事実とは異なるフィルタのかかったニュースがSNSなどを通じて発信されるようになったので，正確な情報を検索することが困難になった。","利用者の属性・行動などに応じ，好ましいと考えられる情報がより多く表示され，利用者は実社会とは隔てられたパーソナライズされた情報空間へと包まれる。"],"answer":4,"title":"応用情報技術者令和3年春期 午前問73","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_haru\/q73.html"},{"question":"アグリゲーションサービスに関する記述として，適切なものはどれか。","filed":"e-ビジネス","choices":["小売販売の会社が，店舗やECサイトなどあらゆる顧客接点をシームレスに統合し，どの顧客接点でも顧客に最適な購買体験を提供して，顧客の利便性を高めるサービス","物品などの売買に際し，信頼のおける中立的な第三者が契約当事者の間に入り，代金決済等取引の安全性を確保するサービス","分散的に存在する事業者，個人や機能への一括的なアクセスを顧客に提供し，比較，まとめ，統一的な制御，最適な組合せなどワンストップでのサービス提供を可能にするサービス","本部と契約した加盟店が，本部に対価を支払い販売促進，確立したサービスや商品などを使う権利をもらうサービス"],"answer":3,"title":"応用情報技術者令和3年春期 午前問74","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_haru\/q74.html"},{"question":"ハーシィ及びブランチャードが提唱したSL理論の説明はどれか。","filed":"経営・組織論","choices":["開放の窓，秘密の窓，未知の窓，盲点の窓の四つの窓を用いて，自己理解と対人関係の良否を説明した理論","教示的，説得的，参加的，委任的の四つに，部下の成熟度レベルによって，リーダシップスタイルを分類した理論","共同化，表出化，連結化，内面化の四つのプロセスによって，個人と組織に新たな知識が創造されるとした理論","生理的，安全，所属と愛情，承認と自尊，自己実現といった五つの段階で欲求が発達するとされる理論"],"answer":2,"title":"応用情報技術者令和3年春期 午前問75","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_haru\/q75.html"},{"question":"系統図法の活用例はどれか。","filed":"OR・IE","choices":["解決すべき問題を端か中央に置き，関係する要因を因果関係に従って矢印でつないで周辺に並べ，問題発生に大きく影響している重要な原因を探る。","結果とそれに影響を及ぼすと思われる要因との関連を整理し，体系化して，魚の骨のような形にまとめる。","事実，意見，発想を小さなカードに書き込み，カード相互の親和性によってグループ化して，解決すべき問題を明確にする。","目的を達成するための手段を導き出し，更にその手段を実施するための幾つかの手段を考えることを繰り返し，細分化していく。"],"answer":4,"title":"応用情報技術者令和3年春期 午前問76","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_haru\/q76.html"},{"question":"キャッシュフロー計算書において，営業活動によるキャッシュフローに該当するものはどれか。","filed":"会計・財務","choices":["株式の発行による収入","商品の仕入れによる支出","短期借入金の返済による支出","有形固定資産の売却による収入"],"answer":2,"title":"応用情報技術者令和3年春期 午前問77","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_haru\/q77.html"},{"question":"不正競争防止法で禁止されている行為はどれか。","filed":"知的財産権","choices":["競争相手に対抗するために，特定商品の小売価格を安価に設定する。","自社製品を扱っている小売業者に，指定した小売価格で販売するよう指示する。","他社のヒット商品と商品名や形状は異なるが同等の機能をもつ商品を販売する。","広く知られた他人の商品の表示に，自社の商品の表示を類似させ，他人の商品と誤認させて商品を販売する。"],"answer":4,"title":"応用情報技術者令和3年春期 午前問78","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_haru\/q78.html"},{"question":"特定電子メール法における規制の対象に関する説明のうち，適切なものはどれか。","filed":"セキュリティ関連法規","choices":["海外の電気通信設備から国内の電気通信設備に送信される電子メールは，広告又は宣伝が含まれていても，規制の対象外である。","携帯電話のショートメッセージサービス(SMS)は，広告又は宣伝が含まれていれば，規制の対象である。","政治団体が，自らの政策の普及や啓発を行うために送信する電子メールは，規制の対象である。","取引上の条件を案内する事務連絡や料金請求のお知らせなど取引関係に係る通知を含む電子メールは，広告又は宣伝が含まれていなくても規制の対象である。"],"answer":2,"title":"応用情報技術者令和3年春期 午前問79","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_haru\/q79.html"},{"question":"電子署名法に関する記述のうち，適切なものはどれか。","filed":"セキュリティ関連法規","choices":["電子署名には，電磁的記録ではなく，かつ，コンピュータ処理できないものも含まれる。","電子署名には，民事訴訟法における押印と同様の効力が認められる。","電子署名の認証業務を行うことができるのは，政府が運営する認証局に限られる。","電子署名は共通鍵暗号技術によるものに限られる。"],"answer":2,"title":"応用情報技術者令和3年春期 午前問80","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_haru\/q80.html"}]